\exsection{sec:temporal}

\exsubsection{sec:temporal::converb}

\exsubsubsection{sec:temporal::converb::mid}

\begin{examples}
	\begin{example}{589}{03bas}{88}{N}
		Ðá \hlA{mid} \dhl{þā} \thehl{þe} hí cóman tó cappadoniscre scyre\\
		⁊ eodon intó þære byrig þá ƿearð þā biscope gesƿutelod ·\\
		on gastlicre gesihðe · be ðam godes mannū ·\\
		⁊  basilius sceolde beon biscop æfter him ·
	\end{example}
	\begin{example}{590}{03bas}{158}{N}
		Þá \hlA{mid} \dhl{ðam} \thehl{þe} basilius · to-brǽc  husel ·\\
		þa þuhte þam Iudeiscan · sƿylce he tó-dælde án cyld ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{591}{03bas}{299}{N}
		Þa \hlA{mid} \dhl{þam} \thehl{þe} se gedƿola · embe his deað smǽda (sic) ·\\
		þa ƿearð his agen sunu yfele geuntrumed ·\\
		⁊ orƿena lifes · lǽg æt forð-siðe ·
	\end{example}
	\begin{example}{592}{03bas}{316}{N}
		\hlA{Mid} \dhl{þam} \thehl{þe} þa dƿól-men · hine bedydrodon þus ·\\
		þa forð-ferde  cyld · færlice on heora handum ·
	\end{example}
	\begin{example}{594}{03bas}{441}{N}
		\hlA{Mid} \dhl{þam} \thehl{þe} hí sƿiðost bædon · binnan þæra cyrcan ·\\
		Þa cō se ƿæl-reoƿa deofol · ƿolde geniman þone cnapan ·\\
		of basili᷒ handū · hetolice teonde ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{595}{03bas}{510}{N}
		Æfter þæra halgan messan · \hlA{mid} \dhl{þam} \thehl{þe} hí gereordodon\\
		cƿæð se halga effrem · to þam arƿurðan biscope ·

		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{601}{04iul}{291}{N}
		Ða \hlA{mid} \dhl{þam} \thehl{þe} iulianus his drihten gebæd ·\\
		 he me eft arærde · þa unrotsodon helƿare\\
		{\nextpage} ⁊ of godes trym-setle · ƿearð þus geclypod ·\\

		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{603}{05seb}{144}{N}
		Þær ƿæron eac untrume · oðre tƿægen cnapan ·\\
		oðer ƿæs ƿæter-seoc · oðer eall on ƿundum ·\\
		ac hi ƿurdon gehælede · fram heora untrum-nysse\\
		\hlA{mid} \dhl{þam} \thehl{þe} se mæsse-preost · hí mid þam fulluhte aþƿóh ·
	\end{example}
	\begin{example}{616}{09luc}{22}{N}
		\hlA{Mid} \dhl{þam} \thehl{þe} hí lagon ⁊ gelencgdon ða gebedu ·\\
		þa ƿearð lucía on slæpe · ⁊ geseah agathen\\
		{\nextpage} betƿux engla ƿerodum · ænlice gefreteƿode ·\\
		⁊ clypode hyre þus to · clypigende ufenne ·
	\end{example}
	\begin{example}{618}{09luc}{139}{N}
		\hlA{Mid} \dhl{þam} \thehl{þe} heo þis spræc · ƿearþ se man-fulla pascasius\\
		mid racenteagum gebunden · ⁊ beforan ðam mædene gelæd ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{619}{09luc}{146}{N}
		Seo eadiga (sic) lucia on þære ylcan stoƿe ƿunode ·\\
		þe heo ofslagen ƿæs · oð sacerdas coman ·\\
		⁊ hí gehusloden · mid haligre (sic) gerynu ·\\
		⁊ heo geƿát to criste · \hlA{mid} \dhl{þam} \thehl{þe} hí cƿædon amen.
	\end{example}
	\begin{example}{622}{10pet}{109}{N}
		\hlA{Mid} \dhl{þam} \thehl{ðe} petrus smeade · hƿæt his gesihð gemænde ·\\
		þa clypodon þær ðry ƿeras · cnucigende æt þam geate ·\\
		⁊ axodon æt þam hiƿum · hƿæðer se halga petrus\\
		þær ƿununge hæfde · ƿoldon hine gespræcan ·
	\end{example}
	\begin{example}{638}{14geo}{171}{N}
		\hlA{Mid} \dhl{þam} \thehl{ðe} he acƿeald ƿæs · ða comon þyder sona\\
		his agene land-leode geleofede on god ·\\
		⁊ gelæhton his lic ⁊ læddan to þære byrig\\
		þe he on ðroƿode · ⁊ hine ðær bebyrigdon\\
		mid mycelre arƿurðnysse · þam ælmihtigan to lofe ·
	\end{example}
	\begin{example}{640}{15mar}{73}{N}
		\hlA{Mid} \dhl{þam} \thehl{ðe} he þis cƿæð · þa com crist sylf him to ·\\
		on þære ylcan gelicnysse þe he leofode on ƿorulde ·\\
		⁊ hine mid sibbe gegrette · ⁊ sæde him þas ƿord ·
	\end{example}
	\begin{example}{649}{18reg}{307}{N}
		Þa aras se deada \hlA{mid} \dhl{ðam} \thehl{þe} he hrepode þa byrgene ·\\
		⁊ eode ham gesund for heliseus geearnungum ·
	\end{example}
	\begin{example}{656}{21swy}{172}{N}
		\hlA{Mid} \dhl{þam} \thehl{þe} hit dagode ⁊ man drihtnes lofsang ongan ·\\
		þa feollan ða fot-copsas færlice hire fram ·\\
		⁊ heo arn to cyrcan to þam arƿurðan halgan\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{657}{21swy}{182}{N}
		\hlA{Mid} \dhl{þam} \thehl{þe} he þis cƿæð to his cnihtum ⁊ freondū ·\\
		þa ƿearð he gehæled ⁊ geƿende sƿa þeah\\
		to þam halgan sancte · siðigende on fotum\\
		fyrmest on þam flocce on ealre þære fare ·\\
		⁊ ðancode þam halgan his hæle geornlice ·
	\end{example}
	\begin{example}{664}{22apo}{110}{N}
		\hlA{Mid} \dhl{þam} \thehl{ðe} hi ealle ƿeopon þa eode he to ðam lice ·\\
		⁊ clypode mid {\nextpage} geleafan to criste · ⁊ cƿ̅ ·
	\end{example}
	\begin{example}{665}{22apo}{149}{N}
		Appollonaris ða hrepode þone untruman hreoflian\\
		on ðæs hælendes naman · ⁊ he ƿearð hal sona\\
		\hlA{mid} \dhl{þam} \thehl{ðe} he clypode cristes naman him to fultume ·
	\end{example}
	\begin{example}{670}{24abd}{135}{N}
		{\ellipsis}
		þa gemunde se cyning · hƿæt crist him ær behét ·\\
		⁊ het him to gefeccan þone {\nextpage} foresædan tatheum ·\\
		se ƿæs eac gehaten oþrum naman iudas ·\\
		⁊ \hlA{mid} \dhl{ðam} he ineode · þa aras se cyning ·\\
		⁊ feoll to his fotum ætforan his ðegnū ·\\
		forðan þe he geseah sume scinende beorhtnysse ·\\
		on þæs iudan andƿlite þurh godes onƿrigennysse ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{679}{26osw}{207}{N}
		{\ellipsis}\\
		\hlA{mid} \dhl{þā} \thehl{þe} hit sƿa ƿealƿeode geond þone ƿidgillan feld ·\\
		þa becom hit embe lang þær se cynincg osƿold\\
		on þam gefeohte feoll sƿa sƿa ƿe ær foresædan ·\\
		⁊ hit sona aras · sƿa hit hrepode · þa stoƿe ·\\
		hal eallum limum · ⁊ se hlaford þæs fægnode ·
	\end{example}
	\begin{example}{688}{29dio}{259}{N}
		Hƿæt ða se bisceop bliðelice tihte\\
		mid lare þa cristenan on þam cƿearterne to gode ·\\
		⁊ him eallum mæssode · þa \hlA{mid} \dhl{þam} \thehl{þe} he to-bræc\\
		 halige husel þa com þær heofonlic leoht ·\\
		ofer ealle þa meniu · sƿilc sƿa hi ær ne gesaƿon ·
	\end{example}
	\begin{example}{704}{32ead}{101}{N}
		Hƿæt þa eadmund cynincg \hlA{mid} \dhl{þam} \thehl{þe} hingƿar com ·\\
		stod innan his healle þæs hælendes gemyndig ·\\
		and aƿearp his ƿæpna ƿolde geæfen-læcan\\
		cristes gebysnungū · þe for-bead petre\\
		mid ƿæpnū to ƿinnenne ƿið þa ƿælhreoƿan iudeiscan ·
	\end{example}
	\begin{example}{710}{34cec}{269}{D}
		Ic ge-seah soðlice \hlA{mid} \dhl{þam} \thehl{þe} hi ofslagene ƿurdon ·\\
		godes englas scinende on sunnan gelicnysse\\
		fleogende him to · ⁊ under-fengon heora saƿla ·\\
		⁊ þa saƿla ic ge-seah sƿiðe ƿlitig faran\\
		forð mid þam englum on heora fiðerum to heofonū ·
	\end{example}
	\begin{example}{715}{36tho}{123}{N}
		\hlA{Mid} \dhl{þam} \thehl{þe} he ƿolde hí to ƿæfersyne tuc[i]an\\
		þa geƿát se gád of ƿorulde to helle ·
	\end{example}
	\begin{example}{716}{36tho}{141}{D}
		\hlA{Mid} \dhl{þam} \thehl{þe} ic sceaƿode þa scinendan gebytlu ·\\
		þa sædon me þa englas ·

		Þis synd þa gebytla\\
		þe thomas getimbrode þinum breðer on eorðan ·
	\end{example}
	\begin{example}{724}{37vin}{189}{N}
		\hlA{Mid} \dhl{þā} \thehl{ðe} þa ƿeard-men ƿurdon on slǽpe ·\\
		Þa com þær heofonlic leoht in-to þā halgan ƿére\\
		on þā blindan cƿeartearne sƿilce (an) beorht sunbéam ·
		{\ellipsis}
	\end{example}
\end{examples}



\exsubsubsection{sec:temporal::converb::other}

\begin{examples}
	\begin{example}{598}{03bas}{667}{CM}
		{\ellipsis}
		⁊ he sylf ƿolde sƿeltan for rihte\\
		\hlA{ær} \dhl{ðam} \thehl{þe} he for-suƿode þone soðan gelyfan ·\\
		betƿux þam gedƿol-mannum þe hine drehton for-oft ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{632}{13moy}{1}{N}
		\hlA{\textsc{Æfter}} \dhl{\textsc{am}} \thehl{\textsc{e}} \textsc{moyses se mæra heretoga}\\
		\textsc{of ae}{\nextpage}gyfta lande mid his leode ferde ·\\
		⁊ ofer ða readan sǽ siðodon mid fotū ·\\
		⁊ becomon to ðam ƿestene · þa ƿan him on sƿiðe\\
		amalech se cynincg mid his leode feohtend ·
	\end{example}
	\begin{example}{673}{25mac}{1}{N}
		\textsc{\hlA{Æfter} \dhl{Ðam} \thehl{Ðe} Alexander se egefulla cyning}\\
		to-dælde his rice his dyrlingum ge-hƿilcum\\
		on his forð-siðe · ⁊ hi fengon to rice\\
		gehƿylc on his healfe · þa ƿeoxon fela yfelu\\
		ƿide geond eorðan for ðæra cyninga geƿinne ·
	\end{example}
	\begin{example}{687}{29dio}{115}{N}
		Hit gelamp ða sƿa for his langsumum fære ·\\
		 þa halgan apostolas sƿa sƿa se hælend ƿolde\\
		ƿæron gemartyrode æt þam manfullan nero.\\
		\hlA{ær} \dhl{þam} \thehl{þe} dionisius to rome become ·
	\end{example}
	\begin{example}{696}{31mar}{548}{N}
		\hlA{Betƿux} \dhl{þam} \thehl{þe} se bisceop on þære byrig ƿunode ·\\
		þa cydde man geond þa burh  þær cūan ƿolde tó ·\\
		onsigendan here · ⁊ hergian þa burh ·
	\end{example}
	\begin{example}{705}{32ead}{123}{N}
		\hlA{Betƿux} \dhl{þam} \thehl{þe} he clypode to criste þagit\\
		þa tugon þa hæþenan þon̄ halgan to slæge ·\\
		and mid anū sƿencge slogon hī of  heafod ·\\
		and his saƿl siþode gesælig to criste ·
	\end{example}
	\begin{example}{864}{26osw}{1}{***}
		\textsc{\hlA{Æfter} \dhl{ðan} \thehl{ðe} augustinus to engla lande be-}com ·\\
		ƿæs sum æðele cyning Osƿold gehaten\\
		on norðhymbra lande gelyfed sƿyþe on god ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{870}{36tho}{24}{***}
		Far nu ⁊ ic beo mid þe · ⁊ þe ne forlæte ·\\
		⁊ \hlA{æfter} \dhl{þan} \thehl{þe} þu me gestrynst þa indiscan ·\\
		þu cymst to me mid ƿuldor-beage martyr-domes ·
	\end{example}
\end{examples}



\exsubsubsection{sec:temporal::year}

\begin{examples}
	\begin{example}{492}{02eug}{116}{N}
		Þa \hlA{æft̅ þrym gearū} · \dhl{þæs} \thehl{þe} heo gecyrred ƿæs\\
		geƿát se abbod þe hyre ealdor ƿæs ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{506}{06mau}{79}{D}
		Ic sæcge ðe to soðan ·  þu scealt geƿitan ·\\
		\hlA{on ðam sixteoðan geare} \dhl{þæs} \thehl{ðe} þu munuc ƿurde\\
		of þisseræ ƿorulde · to ƿuldre mid gode\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{510}{06mau}{291}{Indir}
		{\ellipsis}\\
		forðan þe he ƿiste hƿæt him geƿitegod ƿæs ·\\
		ðurh sce̅ benedicte · ða þa hé siðode him frám ·\\
		 he sceolde geƿítan of ƿorulde to gode\\
		\hlA{on ðam feoƿer-teoðan geare} · \dhl{þæs} \thehl{þe} hé ferde fram him ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{522}{12wed}{56}{CM}
		He ƿearð ða bebyrged · ⁊ him læg on-uppan\\
		fela byrðena eorðan \hlA{binnon seofon nihton} ·\\
		\dhl{þæs} \thehl{ðe} hé forsóc þa feaƿa axan ·
	\end{example}
	\begin{example}{608}{06mau}{270}{N}
		Hit gelamp ða siððan ·  se gesæliga florus\\
		geƿát of ƿorulde · ƿuldor-ful to criste ·\\
		\hlA{on ðam þrytteoðan geare} · æfter \dhl{þam} \thehl{þe} he munuc ƿæs ·
	\end{example}
\end{examples}



\exsubsection{sec:temporal::deictic}

\exsubsubsection{sec:temporal::deictic::preposition}

\begin{examples}
	\begin{example}{588}{03bas}{4}{CM}
		His fæder · ⁊ his frynd hine be-fæstan tó {\nextpage} lare\\
		to ƿoruld-ƿis-dome · ða þa he syfon ƿyntre ƿæs ·\\
		forþan þe on þam tíman ne teah nan æðel-borennyss\textit{e} ·\\
		nænne man to ƿurð-scype · butan he ƿisdom ·\\
		\hlA{ær} \dhl{ðam} lange leornode æt gelæredū uðƿytū ·
	\end{example}
	\begin{example}{597}{03bas}{655}{N}
		Heo ƿearp þa \hlA{mid} \dhl{þam} þæt geƿryt on ða bære ·\\
		⁊ cydde þam mannū be hyre misdædū ·
	\end{example}
	\begin{example}{651}{19alb}{23}{***}
		Þa be-gan se preost sƿa sƿa he god lufode\\
		his gebedu singan ⁊ sƿyðe fæstan ·\\
		⁊ dæges ⁊ nihtes his drihten herian ·\\
		⁊ \hlA{betƿux} \dhl{ðam} secgan ðone soðan geleafan\\
		þam arƿurþan albane · oþ he gelyfde\\
		on ðone soðan god · ⁊ ƿiðsoc þam hæðen-scype ·\\
		⁊ ƿearð soþlice cristen · ⁊ sƿyðe geleaffull.
	\end{example}
	\begin{example}{675}{25mac}{642}{N}
		Ƿunodon ða on sibbe sume hƿile \hlA{æfter} \dhl{ðam} ·\\
		⁊ iudas þa sende mid sibbe to rome\\
		gecorene ærendracan ƿolde [cuðlæcan] ƿið hi ·\\
		forðan þe romanisce ƿitan ƿæron ða mihtige ·\\
		⁊ rædfæste on ƿeorcum · ⁊ ofer-ƿunnan heora fynd ·
	\end{example}
	\begin{example}{676}{26osw}{7}{N}
		\hlA{Betƿux} \dhl{þā} ƿearð ofslægen eadƿine his eam\\
		norðhymbra cynincg on crist ge-lyfed\\
		fram brytta cyninge ceadƿala geciged ·\\
		⁊ tƿegen his æftergengan binnan tƿam gearum ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{837}{02eug}{310}{***}
		Eugenia hæfde · \hlA{ær} \dhl{þán} asteald\\
		mynecena mynster · mid mycelre gehealdsūnyss\textit{e} ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{850}{08aga}{205}{***}
		Þa aƿende se encgel aƿeg mid þam cnapum ·\\
		⁊ nes se mann on þære scire þe hi gesaƿe \hlA{ær}\dhl{þán} ·
	\end{example}
	\begin{example}{862}{21swy}{327}{***}
		He ƿæs his hlaforde sƿyþe leof \hlA{ær}\dhl{þan} ·\\
		⁊ se hlaford \superscript{þa} besargode sƿyðe þone cniht ·\\
		⁊ bæd þone ælmihtigan mid inƿerdre heortan ·\\
		 he þam menn geheolpe þurh ðone mæran sƿiþun ·
	\end{example}
\end{examples}



\exparagraph{sec:temporal::deictic::preposition::oth}

\begin{examples}
	\begin{example}{oðþæt1}{03bas}{480}{***}
		He hæfde ænne lic-ðroƿere · be-locen on anū clyfan\\
		egeslice to-sƿollen · ⁊ un-sprecende fornean ·\\
		⁊ hine ðær afedde un-afunden \hlA{oð} \dhl{þæt} ·
	\end{example}
	\begin{example}{oðþæt2}{03bas}{618}{***}
		Siþþan he messode mannū to nones ·\\
		⁊ lærde hi georne · ⁊ luf|lice hí cyste ·\\
		⁊ genam ðone dǽl þæs deorƿurðan husles ·\\
		þe se hælend gehalgode · þe he heold \hlA{oð} \dhl{þæt} ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{431}{04iul}{263}{Indir}
		Þa het martianus þa godes menn gefeccan ·\\
		⁊ axode Iulianū hƿeðer hí aht smeadon ·\\
		ymbe hyre agene þearfe · on þære hƿile \hlA{oð}\dhl{þæt} ·
	\end{example}
	\begin{example}{456}{16mem}{98}{***}
		Ƿitegung · ⁊ seo ealde · ǽ · ƿunodon \hlA{oð}\dhl{} ·\\
		⁊ iohannes astealde þa stiðan drohtnunge\\
		on þære niƿan gecyðnysse sƿa sƿa crist him geƿissode ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{461}{18reg}{379}{***}
		Ƿorhton þa anne gangtun · þær ðær se god báál\\
		ær ƿæs geƿurðod ƿolice \hlA{oð}\dhl{} ·
	\end{example}
	\begin{example}{oðþæt3}{18reg}{386}{***}
		Manega cynegas ƿæron myslice geƿorhte\\
		æfter þysum rixiende on israhela rice ·\\
		⁊ eac on iudea lande · oð se geleaffulla cynincg\\
		ezechias gehaten mid ealre heortan gebeah\\
		to ðam ælmihtigan gode · ⁊ his biggengas arærde ·\\
		⁊ toƿearp þa deofolgild þe dƿollice \hlA{oþ} \dhl{}\\
		ƿæron geƿurðode mid ƿolicum biggencgum ·
	\end{example}
	\begin{example}{464}{21swy}{104}{***}
		He ƿearð þa gehæled þurh þone halgan bisceop ·\\
		sƿa  næs gesyne syððan on his hricge ·\\
		hƿær se hofor stode þe hine gehefegode \hlA{oð}\dhl{} ·
	\end{example}
	\begin{example}{oðþæt4}{28mau}{43}{***}
		Hƿæt ða ærendracan ða ardlice ridon ·\\
		⁊ budon þam cristenum ðæs caseres geban ·\\
		ac hi ealle cƿædon mid anrædum geleafan ·\\
		 hi on þone lyfigendan god gelyfdon \hlA{oð} \dhl{} ·\\
		⁊ æfre on heora life on hine gelyfan ƿoldon ·\\
		⁊ cƿædon to ðam ærendracan þus oþrum ƿordum ·
	\end{example}
	\begin{example}{oðþæt5}{31mar}{350}{***}
		Þa nolde martin᷒ ge-neosian þa stoƿe ·\\
		ne þā folce ne lyfde · ac fór sume dæg tó\\
		mid feaƿū ge-broþrum · ⁊ stód æt þære byrgene ·\\
		biddende þone ælmihtigan god ·  he be þam gesƿutelode\\
		hƿæt he soþlice ƿære · oððe hƿilcere geearnunge\\
		þe þær bebyrged ƿæs · ⁊ ge-ƿurðod \hlA{oþ} \dhl{} ·
	\end{example}
	\begin{example}{oðþæt6}{31mar}{1192}{***}
		Auitian᷒ soðlice siðþan ƿæs mild-heortra\\
		of þam dæge æfre þe se deofol him frā ƿearð ·\\
		oþþe for-þan-þe he ƿiste  he his ƿillan ær ƿorhte ·\\
		oþþe for-þan-þe se unclæne gast hī of-afliged ƿæs ·\\
		þurh martines mihte · ⁊ him micclū sceamode\\
		þæs deofles man-rædenne þe he on ƿæs \hlA{oþ} \dhl{} ·
	\end{example}
\end{examples}



\exsubsubsection{sec:temporal::deictic::thaes}

\begin{examples}
	\begin{example}{499}{03bas}{268}{N}
		Efne \dhl{þæs} ymbe seofan niht · cō to þære ylcan ceastre ·\\
		án þæs caseres þegna · ⁊ cydde þære burh-ƿare þis ·
	\end{example}
	\begin{example}{513}{07agn}{419}{N}
		Þa ƿearð iulianus · for his ƿælhreoƿnysse\\
		sona \dhl{þæs} ofslægæn · þurh scā marian hæse ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{518}{11mil}{62}{N}
		Þa grimetede se ƿælhreoƿa sƿa sƿa grædig leo ·\\
		⁊ het hí gebringan gebundene on cƿearterne ·\\
		forðan þe he anbidode þæs ealdormannes to-cymes ·

		Þa com se ealdorman \dhl{ðæs} embe seofon niht ·\\
		⁊ het sona gelangian þa geleaffullan halgan ·
	\end{example}
	\begin{example}{576}{36tho}{389}{***}
		Þa het se kyning\\
		lecgan hate isena sona under his nacodū fotū ·\\
		 he lange sƿa þroƿode · ac \dhl{þæs} arn ƿæter up\\
		ƿundorlice sona ⁊ celde þa isena ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
\end{examples}



\exparagraph{sec:temporal::deictic::thaes::morning}

\begin{examples}
	\begin{example}{491}{02eug}{72}{N}
		Þá \dhl{þǽs} \hlA{ón mergen} se mæsse-preost\\
		abead þæs mædenes ƿord · þam mæron bisceope.\\

		Þa hét se bisceop hí gelangian ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{496}{03bas}{163}{N}
		Heold sƿá þeah sumne dæl hám to berenne mid him ·\\
		⁊ æt-æƿode his ƿife · ⁊ ge-ƿis-lice sæde ·\\
		hƿæt hé sylf ge-seah · ⁊ siððan \dhl{þæs} \hlA{on mergen} ·\\
		com tó basilie biddende fulluhtes ·
	\end{example}
	\begin{example}{508}{06mau}{206}{N}
		He hét eac beran into his gebæd-huse ·\\
		þæs forð-farenan líc · þe se feond acƿealde ·\\
		⁊ ƿacode ealle þa niht ofer ðæs ƿodan líc ·\\
		⁊ hét \dhl{þæs} \hlA{on mergen} · mæssian for his saƿle ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{509}{06mau}{253}{N}
		Eft \dhl{þæs} \hlA{on mærgen} rád maurus to þam lande ·\\
		þe se cyning him geaf · {\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{511}{06mau}{337}{N}
		Æfter ðisum ƿordum · geƿát se engel him fram ·\\
		⁊ maurus \dhl{þæs} \hlA{on mergen} þa munecas gespræc ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{512}{07agn}{91}{N}
		Eft \dhl{þæs} \hlA{on mergen} het se manfulla dema\\
		þa eadigan agnen him to gefeccan ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{531}{18reg}{156}{Comp}
		Þa asende gezabel ongean to helian ·\\
		⁊ sƿor þurh hire godas mid syrƿigendum mode ·\\
		 helias sceolde \dhl{ðæs} \hlA{on mergen} sƿeltan ·\\
		⁊ beon anum gelíc hire leasra ƿitegena.
	\end{example}
	\begin{example}{532}{18reg}{365}{Comp}
		Þa het hieu him to gebringan\\
		þæra æðelinga heafdu ealle \dhl{þæs} \hlA{on mergen} ·\\
		⁊ he acƿealde siððan ælc þincg ðæs cynnes ·
	\end{example}
	\begin{example}{533}{18reg}{405}{N}
		Þa geseah sennacheríb sona \dhl{ðæs} \hlA{on mergen} ·\\
		 his here ƿæs ofslagen mid heofonlicum sƿurde ·
	\end{example}
	\begin{example}{547}{25mac}{417}{N}
		Efne \dhl{ðæs} \hlA{on mergen} him com sƿa mycel mennisc to\\
		 nan mann ne mihte ða meniu geríman ·\\
		⁊ begunnon to feohtenne fæstlice mid cræfte ·\\
		⁊ nyston  machabeus mid þam mannum ƿæs ·
	\end{example}
	\begin{example}{540}{21swy}{166}{Indir}
		On þære ylcan tide ƿæs sum ƿyln gehæft to sƿinglum\\
		for sƿyðe lytlan gylte · ⁊ læg on hæftnedum\\
		 heo hetelice ƿære \dhl{þæs} \hlA{on mergen} besƿungen ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{550}{26osw}{187}{N}
		Þa ƿurdon þa mynster-men micclum afyrhte ·\\
		⁊ bædon \dhl{þæs} \hlA{on mergen}  hí moston þone sanct\\
		mid arƿurðnysse underfón · þone þe hi ær forsocon ·\\
		þa ðƿoh man þa halgan bán ⁊ bær into þære cyrcan\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{555}{29dio}{276}{Comp}
		Sisinnius eft het sona \dhl{þæs} \hlA{on mergen}\\
		gefeccan þa halgan of þam fulū cƿearterne ·\\
		⁊ het geoffrian heora lác {\nextpage} þam lifleasum godū\\
		gif hi heora lifes rohton · oþþe rædfæste ƿæron ·
	\end{example}
	\begin{example}{557}{31mar}{562}{N}
		Martin᷒ hƿilon ferde mid micelre meniu\\
		to parisian byrig · ⁊ þa þa he binnan {\nextpage}  get com.\\
		þa ƿæs þær sum hreofla ƿundorlice to-hroren\\
		eallum mannū an-þræclic · ac martin᷒ hine cyste ·\\
		⁊ his blet-sunge hine sealde · ⁊ he sona ƿearð hal ·\\
		⁊ cō \dhl{þæs} \hlA{on mergen} to martine blyðe\\
		mid ge-halre hyde · his hæle ðancigende ·
	\end{example}
	\begin{example}{558}{31mar}{606}{N}
		On þære nihte him cō an engel to him\\
		sylfū onlocigendū · ⁊ his lima smyrode\\
		mid halƿendre sealfe · ⁊ he sona \dhl{þæs} \hlA{on mergen}\\
		hal forð-eode · sƿilce he untrū nære ·
	\end{example}
	\begin{example}{562}{31mar}{949}{N}
		Eft \dhl{þæs} \hlA{on mergen} þa martin᷒ fundode ·\\
		þa ƿearð an cnapa of þæs þegenes hiƿrædene ·\\
		þurh næddran geslit nealice adyd ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{566}{31mar}{1143}{Comp}
		Auitianus hatte sū hetol ealdor-man ·\\
		ƿæl-hreoƿ on his ƿeorcū · se ge-ƿrað fela manna ·\\
		⁊ on racenteagū gebrohte to þære byrig turonia\\
		ƿolde hí \dhl{þæs} \hlA{on mergen} mislice acƿellan\\
		ætforan þære burhƿare · þa ƿearð hit þā bisceope cuð ·
	\end{example}
	\begin{example}{567}{31mar}{1241}{N}
		Þa ge-ƿende martinus to his geƿunelicum fultume ·\\
		⁊ ƿacode ealle þa niht on his gebedū ana ·\\
		⁊ sona \dhl{þæs} \hlA{on mergen} · ƿearð sƿa micel storm ·\\
		 eall  ormæte ƿeorc ƿearð toƿend grund-lunga ·
	\end{example}
	\begin{example}{572}{32ead}{210}{***}
		{\ellipsis} ac stodon sƿa oð mergen ·

		Men þa \dhl{þæs} ƿundrodon \hlA{hu} þa ƿeargas hangodon ·\\
		sū on hlæddre · sū leat to gedelfe ·\\
		and ælc on his ƿeorce ƿæs fæste gebunden ·
	\end{example}
\end{examples}
